最終，商界議員也會含淚……

近日探病，頻頻進出醫院，身心俱疲，未克回家吃飯，唯有到茶餐廳醫肚。一晚，鄰座八人，老而彌堅，高談闊論，暢論如何用兩蚊乘巴士往欣澳，再轉港珠澳巴士前赴珠海一帶，再以一蚊人仔搭公交盡覽風景，最後經澳門乘船回港，或坐高鐵往西九回家。我好奇，立即上網查之，究竟該位老人如何在珠海乘高鐵到西九，莫非他先由珠海去深圳北，又或者先往廣州再轉高鐵？

Any肥，眾老口水橫飛之際，一老曰：「虎門嗰間酒店，唔錯㗎……退休之後，我話過我想住勻全中國五百幾間酒店！嘩～橫店你知唔知響邊呀？嗰度啲酒店，真係好玩。」說罷八老大笑，幾乎連電視機之聲浪也掩過。電視機上的新聞，正播着一班民主派議員反對《逃犯》條例修訂，或曰「送中」條例。

好多中坑去遊行 青年唔多見

我的中產朋友，近幾年絕迹民主派示威。「送中」條例一出，終於也頂唔順上街去。一萬多人，而已。問：「阿哥，你都知上街冇用，點解去呀？」答曰﹕「呢幾年冇去示威，但今次真係忍唔住。呢位好打得，咁都得嘅？」示威後，中產朋友WhatsApp曰：「點解今次示威，好多與我同年的中坑出現，青年唔多見？」

我都唔識答。
民主派的支持者，自然反對「送中」條例。此法之惡，不單嚴重損害人權以及自由，更是隨時可以羅織罪名，把港人置於異處險地受審。至於什麼法庭把關云云，老老實實，香港打官司很便宜嗎？不用錢的嗎？大律師不用吃飯，律師個個公義上身不收費嗎？市民上訴至終審法院要花多少訟費？即使被屈之市民最終打贏官司，不用引渡，隨時已經傾家蕩產。有些亞洲普通法司法區之領導人，最擅長利用司法打擊政敵異己，即使該名被屈者僥倖打贏官司，已經輸了身家兼破產，無法參選。

但除了民主派鐵票選民必然反對外，大部分市民對「送中」條例反應，可從三方面視之。平民者，如上述之八老，暢遊大江南北，一早已融入北方之生活，說的是如何在北方大國用盡一蚊人仔搭勻深圳公交，哪裏有超平又好吃的自助餐（之後他們談的是誰跟誰去私家醫院用醫療券照PAT CT）。可能他們最大的違法行為，就是過馬路不守規矩，又或者用一蚊人仔搭公交（嚴格來說，深圳的老人乘車優惠不包括65歲以上的港澳居民）。「送中」條例中之37項嚴重罪行，基本上不會涵蓋這些罪行。

平民早內化北方生活方式

又平民者，如常跑港中兩地之一般打工仔，其實早就將北方工作及生活方式，內化了，成為北方求生術的一部分。因為這些打工仔，為了每天能夠來往兩地搵食，已經知道千萬不能在北方犯法，而且即使有時候為了工作，要做一些「犯法」勾當，例如在上面銀行拿多三四萬元人仔回港找換，又例如在華強北路買一堆國產手機去旺角一些商場出售（嚴格來說要報關），也是北方生活的必要組成部分，與「送中」條例中之37項嚴重罪行，可謂掛不上邊。

於是，最怕「送中」條例的，就是「中環價值坑」，簡稱中坑，即是一大堆擁抱中環價值的商界及中產專業人士。商界的焦慮，此處不贅。但其他一大班一直以來協助商人在北方搵食的中坑，陪老細花天酒地，幫老細整靚盤數，搞掂老細種種工程手尾之中產專業人士，卻應是最受打擊。因為只要「送中」一過，他們過往協助老細在北方搞定之事迹，隨時會被秋後算帳。這把「送中」刀，隨時會劈到他們不似人形。只要日後北方大國，要求引渡某位香港專業人士，說其在北方大國犯下性罪行，甚至有視頻拍下其陪老細花天酒地的細節，這位專業人士隨時搞到身敗名裂，妻離子散。即使這位專業人士喊冤，甚至奇蹟地打甩官司，但他之後如何在港搵食呢？所以，我好理解為何中產朋友要上街示威，因為「送中」條例直接劈向他們的朋友頭上。
一個現實：反中更仇富

問題是，為何青年不以為然呢？本周初，當商人大劉申請司法覆核的新聞在面書出現後，我察覺不少留言，並非支持商人的決定，而是說「終於有今日」、「抵死」等，而居然不是齊齊聲討「送中」條例。

這些青年及庶民之「非理性」反應，可能是商人意料之外，但就反映了一個現實：就是人們反中更仇富。過往幾十年，香港商人可謂吃盡中港貿易的紅利，充分利用中國改革開放之需要，在強國不斷累積經濟及政治資本，在強國巧取豪取，拿盡經濟利益，賺盡政治好處又做人大政協，回到香港就享受兩制紅利，炒樓炒股，更大言炎炎教訓、調侃、恥笑、嘲弄香港青年之理想，日日在港大談愛國愛港之道，批評青年沒有獅子山精神，不敢吃苦，不敢北上搵食云云。現在北京的一把利刀，就正正劈向這班香港商人，青年額手稱慶也來不及。更何况，假如青年回復五年前之豪情，以「雨傘運動」之最高力度，真的成功迫使政府收回「送中」條例，你覺得香港商人會感謝及歌頌香港青年，以至忽發善心減價賣樓送洋房送獎學金加人工加bonus反對填海以至幫忙爭取雙普選嗎？

有人會說：喂！現在一國兩制已危在旦夕，今日這把刀指向市民？Well, come on James，香港常跑中港兩地的打工仔，早已內化了北方大國的生活方式，不敢犯大罪自我修正安分守己。剛才的茶餐廳八老，周周暢遊大灣區，覺得這些說法都是黃絲廢青政棍的恐嚇之言。至於什麼「送中」條例會嚇跑外資云云，簡直笑死人，按此邏輯，全中國的外資早就跑光光，柬埔寨及越南的起碼有一半外資會撤走，緬甸的外資公司早應聞風先遁？「送中」條例通過後，外資在港只會因應本地之政經風險而調整策略及人員配置，又為何要撤走呢？

美帝為何要幫你？

現在香港商人心急了。但香港商界近三四十年，享受了中國開放改革之紅利，肥到襪都穿不下，早已失去了四十年前打敗英資之意志力、魄力以及政治力，相信他們的代議士，最終都會在北京及西環的雙壓力下，「含淚」通過一個「自劈」的「送中」條例，自己把刀架在斷頭台上。至於中坑朋友，你們的專業功能組界代表，大部分已是紅色天下。你們就要靠自己的力量，逼你們的代議士，在議會上投票說不。

不過，你都知好難，係咪？看着你們界別的議員在議會含淚投票支持「送中」，相信也很難受，對吧？至於有一些民主派支持者說，美帝一定會在最後關頭出手反對，逼好打得收回條例，我只會說：美帝跟香港人好熟、好好朋友嗎？美帝為何要幫你？
文//王慧麟